\chapter{QAOA}
Nei capitolo precedenti ci siamo concentrati sull'ottenere una Hamiltoniana il cui ground staterappresentasse la soluzione del nostro problema. Implicitamente o espicitamente facevamo riferimento ai quantum annealer come macchine per trovare la configurazione che minimizzasse l'energia.

In questo capitolo mostreremo come passare da un problema formulato per quantum annealer a un problema formulato per computer quantum gate based attraverso l'algoritmo \emph{Quantum Approximation Optrimization Algoritm} (QAOA) Proposto per la prima volta da Farhi et al. in~\cite{bibid}.

Iniziamo descrivendo l'algoritmo QAOA evidenziando vantaggi e svantaggi teorici rispetto a QAC\footnote{Quantum Adiabatic Computing (Sezione~\ref{})} . Mostreremo poi come sia possibile tradurre un problema formulato in forma QUBO (Sezione~\ref{}), ottenuto al termine dalla pipeline di QA-Prolog, in un problema adatto ai quantum gate based computer di IBM.

Infine testeremo la traduzione proposta, mostreremo alcuni risultati sperimentali discutendoli.
\section{QAOA}
\section{From QAC to QAOA}
In questa sezione mostriamo come sia possibile passare da un problema in forma QUBO a un problema adatto al framework Quiskit di IBM. Prima di cominciare chiariamo meglio quale sia il punto di partenza e di arrivo della trasformazione.

\subsection{Obbiettivo}
Al termine della pipeline di QA-Prolog otteniamo un problema in forma QUBO, in questa rappresentazione le variabili $x_i$da ottimizzare appatengono all'insieme $\set{0, 1}$. 

Quando passiamo all'architettura quantum gate based il valore misurato dei \emph{qubits} appartiene all'insieme $\set{-1, 1}$. Dobbiamo quindi passare da una rappesentazione in forma QUBO a un problema in forma Ising.

Per poter usare i quantum computer di IBM è inoltre necessario passare da una rappresentazione matriciale dell'Hamiltoniana agli operatori di pauli per costriure il polinomio che vogliamo minimizzare.

Per ricapitolare per poter rendere compatibile l'output della pipeline di QA-Prolog con l'algoritmo QAOA implementato su computer IBM dobbiamo:
\begin{itemize}
	\item Passare da foma QUBO a Forma Ising;
	\item passare da rappresentazione matriciale a rappresentazione con operatori di Pauli.
\end{itemize}

\subsection{From QUBO to Ising}
Nella Sezione~\ref{} abbiamo visto che una traduzione da problema in forma QUBO a forma Ising esiste sempre. È possibile implementare questa traduzione manualmente seguendo~\cite{bibid}, in questo caso useremo l'implementazione fornita dalla libreria Python \mintinline{text}|qubovert|.

\begin{listing}[h]
	\mylisting{.8}{Python}{code/qaoa/qubo_to_ising.py}
	\caption{text}
	\label{lst:qubo_ising}
\end{listing}

Il Listato~\ref{lst:qubo_ising} mostra come sia possibile passare da una formulazione all'altra tramite la libreria \mintinline{text}|qubovert|:
\begin{enumerate}
	\item costruiamo un problema QUBO avendo come input l'output della pipeline di QA-Prolog (\mintinline{text}|qubo_mat|);
	\item trasformiamo il problema QUBO in forma Ising;
	\item estraiamo il dizionario che assegna i coefficienti numerici $a_i$ nella Formula~\ref{};
	\item scariamo il termine noto;
	\item costriuamo la matrice con i pesi del problema in forma Ising.
\end{enumerate}
\section{Experiments}
\section{Conclusion}